# Правила и соглашения в Русском языке

Добро пожаловать в команду переводчиков Snowball Bot!

В этих документах описываются все правила относительно перевода бота на русский язык.

## О правилах

Это модифицированные правила из проекта по переводу Discord сообществом.

Оригинальные правила и документация рекомендуемы к изучению и доступны в изначальном репозитории:

- [Репозиторий](https://gitlab.com/discord-russian-contribution/discord-ru-docs/)
- [Скомпилированная версия «движком дафри»](https://cdn.discordapp.com/attachments/318296798823186433/474786456343281696/discord-translations_dump.zip)

## Контакты поддержки

Если вам необходима помощь с проектом, пожалуйста, присоединяйтесь с нашими разработчиками на наших серверах Discord.
Ссылки доступны на главной странице проекта Crowdin. Не вставляем их здесь, так как они могут устареть.

Для помощи относительно конкретных строк, оставляйте комментарии в редакторе Crowdin, с пометкой «ишью» (‘Issue’), так будет проще.

## Правила поведения в проекте

Правила поведения в проекте регулируются кодексом поведения SDG. Для вас подготовлена его переведённая версия.

- [Оригинальная версия кодекса на английском](https://gitlab.com/snowball-dev-group/snowball-bot/blob/master/CODE_OF_CONDUCT.md)
- [Переведённая версия](./CODE_OF_CONDUCT.md)

## Общие соглашения по переводам

*Эту секцию планируется перенести в отдельный файл*.

### Вы с маленькой буквы

«Вы» пишется с большой буквы только в начале предложения, в остальном оно пишется с маленькой буквы.

---

**Источники**:

- [§ 165. Три правила про вы — Артемий Лебедев](https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/165/)

**Причины решения**:

- Очень сложно было определять, где использовать «Вы», а где «вы»
- В некоторых местах получалась «каша» из вариантов написания с заглавной и строчной буквы

---

## Не Выделяйте Без Необходимости

В английском языке существует правило написания заголовков и названий в «Title Case» где почти каждое слово с большой буквы. У нас подобных правил нет и переведённый таким образом текст считается **некорректным**, а значит не будет потверждён.

> <u>S</u>erver <u>M</u>embers → <u>У</u>частники <u>с</u>ервера.
>
> 131 <u>M</u>embers → 131 <u>у</u>частник.

Ещё один пример:

> **Плохо**: Загрузите приложение для <u>Рабочего стола</u>, чтобы <u>использовать функцию</u> <u>Вступления в игру</u>.
>
> **Хорошо**: Загрузите приложение для <u>компьютера</u>, чтобы <u>вступить в игру</u>.

---

**Источники**:

- [Capitalization Rules — GrammarBook.com](https://www.grammarbook.com/punctuation/capital.asp)

---

### Бренды не переводятся

Не переводите названия компаний, программ и соблюдайте правильное написание.

Названия некоторых функций тоже могут являться брендом, к примеру — Rich Presence.

---

**Источники**: общепринято (права и лицензии).

Название компаний и брендов не переводятся, если то не зарегистрировано официально:

- [Microsoft](https://ru.wikipedia.org/wiki/Microsoft) — компания в США
- Зарегистрирована (имеет представительство) в России как [Майкрософт](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%B9%D0%BA%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D1%82_%D0%A0%D1%83%D1%81)

Discord в России не зарегистрирован (не имеет представительства), поэтому «Дискорд» не является действительным названием и не должен использоваться. То же касается и других компаний.

---

### Не переводите названия протоколов и аббревиатуры

К примеру:

- `HTTP` → `HTTP`
- `API` → `API`
- `Hypertext Markup Language` → `Язык гипертекстовой разметки`

- > **Оригинал**: API didn't respond in time.
  >
  > **Перевод**: API не отвечает.

- > **Оригинал**: Invalid Data URL
  >
  > **Перевод**: Некорректная Data-ссылка.

### Не «ваше», а «своё»

В английском языке является нормой использовать ‘you’ и ‘your’ по многу раз в разных контекстах и значениях. Однако, в русском переводе, избегайте большого количество вашего «вашего», потому что, в большинстве случаев, оно «своё».

> **Плохо**: Мы отправили на ваш e-mail специальное письмо, по которому вы сможете подтвердить заказ.
>
> **Хорошо**: Мы отправили вам по e-mail специальное письмо, перейдя по ссылке из которого, вы подтвердите свой заказ.

### Используйте «ёлочки» и „лапки“

~~Не лапки вместо рук…~~

В русском языке принято использовать «ёлочке» и „лапки“ в качестве кавычек.

Чтобы упростить ввод, используйте такие утилиты, как либо [WinCompose](https://github.com/samhocevar/wincompose), который содержит ещё несколько сотен полезных комбинаций, либо [Типографскую раскладку Ильи Бирмана](https://ilyabirman.ru/projects/typography-layout/).

#### Используя WinCompose

- Для русских кавычек:
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd><</kbd> <kbd><</kbd> → `»`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>></kbd> <kbd>></kbd> → `«`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>,</kbd> <kbd>,</kbd> → `„`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>\`</kbd> <kbd>\`</kbd> → `“`
- Для английских кавычек:
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd><</kbd> <kbd>"</kbd> → `“`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>></kbd> <kbd>"</kbd> → `”`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd><</kbd> <kbd>'</kbd> → `‘`
  - <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>></kbd> <kbd>'</kbd> → `’`
- В Британском английском, как в американском, но наоборот (основные это `‘` и `’`, а дополнительные - `“` и `”`).

**Дополнительные полезные комбинации**:

- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>.</kbd> <kbd>.</kbd> → `…` (односимвольное троеточие);
  - Этот символ желательно использовать в переводах, отображается он совсем одинаково, но может не зачитываться/учитываться скринридерами. Браузеры, такие как Chrome, не видят разницы между «…» и «...» при поиске. Зато такой символ позволяет сэкономить два лишних символа в сообщениях Discord или Twitter.
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>-</kbd> <kbd>3</kbd> <kbd>M</kbd> → `⸻` (длинная полосочка, можно нажать <kbd>2</kbd> вместо <kbd>3</kbd> и получить покороче);
  - Эта «длинная линия» отлично подойдёт для разделения сообщений в Discord, но нигде не используется в переводах. Как всегда, Apple решают быть индивидуальны и не отображают этот символ. Всё работает на Linux, Android, Windows.

#### Используя Типографскую раскладку

На сайте доступно изображение и описание, как и ответы на некоторые ваши вопросы.

![Скриншот с сайта](https://i.imgur.com/O4xoDal.png)

---

**Источники**:

- [British versus American style — The Punctuation Guide](http://www.thepunctuationguide.com/british-versus-american-style.html)
- [Кавычки — Википедия](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D0%B2%D1%8B%D1%87%D0%BA%D0%B8#%D0%9A%D0%B0%D0%B2%D1%8B%D1%87%D0%BA%D0%B8,%20%D0%B8%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D1%83%D0%B5%D0%BC%D1%8B%D0%B5%20%D0%B2%20%D1%80%D1%83%D1%81%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%BC%20%D1%8F%D0%B7%D1%8B%D0%BA%D0%B5)
- [§ 104. Кавычки — Артемий Лебедев](https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/104/)

---

### Используйте «нормальное» тире

При переводе не используйте «чёрточку» в качестве тире (если в оригинале так, это скорее всего ошибка, либо ответ для API, тогда следует оставить как в оригинале).

#### Тире используя WinCompose

- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>-</kbd> <kbd>-</kbd> → `—` (тире)

#### Тире в Типографской раскладке Бирмана

На [официальном сайте][birman-layout] представлена раскладка полностью и её использование.

- <kbd>Alt Gr</kbd>+<kbd aria-label="-"><sub>8</sub><sup>*</sup></kbd>

---

**Источники**:

- [§ 97. Тире, минус и дефис, или Черты русской типографики — Артемий Лебедев](https://www.artlebedev.ru/kovodstvo/sections/97/)

---

### Используйте «стрелочки» в качестве «стрелочек»

Не используйте в переводах знак «больше» (`>`) как стрелочку вправо.

В Unicode давно присутствуют символы стрелочек, большинством шрифтов они поддерживаются.

#### Комбинации WinCompose для вставки обычных стрелочек:

- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>→</kbd> <kbd>→</kbd> → `→`
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>←</kbd> <kbd>←</kbd> → `←`
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>↑</kbd> <kbd>↑</kbd> → `↑`
- <kbd aria-label="Клавиша WinCompose">♢</kbd> <kbd>↓</kbd> <kbd>↓</kbd> → `↓`

#### Комбинации для стрелочек в Типографической Бирмана

- <kbd>Alt Gr</kbd> <kbd aria-label="0"><sub>0</sub><sup>)</sup></kbd> → `→`
- <kbd>Alt Gr</kbd> <kbd aria-label="9"><sub>9</sub><sup>(</sup></kbd> → `←`
- <kbd>Alt Gr</kbd> <kbd aria-label="6"><sub>6</sub><sup>^</sup></kbd> → `↑`
- <kbd>Alt Gr</kbd> <kbd aria-label="М"><sub>М</sub><sup>V</sup></kbd> → `↓`

---

### «Натуральное (естественное) звучание» текста

Текст должен звучать «натурально» на нашем языке. Используйте абсолютно все возможности, чтобы сделать его таковым:

- «Перефразирование»
- «Адаптация»
- другое…

Самое главное: не потеряйте исходный смысл предложения и не создайте новый.

---

**Источники**:

- [Style guide — Telegram Translations](https://translations.telegram.org/#style-guide)

---

### Текст должен «влезать»

Хороший перевод должен быть адаптирован под существующие лимиты пространства. Знать лимиты пространства можно только зная контекст строки.

В большинстве случаев мы используем эмбеды, а значит допустимые ограничения определяются Discord API, смотрите [документацию разработчиков Discord](https://discordapp.com/developers/docs/resources/channel#embed-limits).

Ищите все возможные пути, чтобы обойти ограничения. Подходите к ним креативно. Иногда, текст можно разделить на «поля», для этого свяжитесь с разработчиками бота или проверяющими.

---

**Источники**:

- [Style guide — Telegram Translations](https://translations.telegram.org/#style-guide)

---

[birman-layout]: https://ilyabirman.ru/projects/typography-layout/